\chapter{Introducción}
Los analizadores sintácticos probabilísticos hoy en día son una de las técnicas del procesamiento del lenguaje natural más usadas en tareas como, renombramiento de entidades, sistemas para resúmenes, sistemas de pregunta-respuesta, social media, etc. El uso de estos analizadores está comprobado por la precisión al momento de anotar cada una de las sentencias que son testeadas. En este sentido, existen trabajos estructurados como el de Charniak \cite{Charniak97}, Bikel \cite{Bikel04} y Collins \cite{Collins03} que se constituyen en pilares de los analizadores en la cual las estructuras y subestructuras de un lenguaje son extraidas de manera automática. El análisis sintáctico de una oración escrita en lenguaje natural consiste en recuperar la estructura sintáctica o árbol sintáctico asociados a esa oración. Para ello se utiliza un gramática que describe la estructura sintáctica del lenguaje. Un algoritmo determina cuál es el árbol sintáctico  de la oración y en la medida que la oración no pertenezca al lenguaje  no se proporciona ninguna solución. En Allen \cite{allen1995}  se puede encontrar una descripción de los algoritmos clásicos que realizan \textit{análisis sintáctico completo}. Estos algoritmos ofrecen muy buenos resultados para lenguajes restringuidos definidos por una gramática de cobertura limitada. Según Molina \cite{Molina} el principal problema de un analizador sintáctico completo radica en seleccionar el análisis sintáctico correcto de una oración de entre todos los posibles. En tal sentido, surgen los problemas de ambigüedad estructural que son difíciles de resolver cuanto más compleja es la gramática. Sin embargo, no todas las aplicaciones de PLN requieren un análisis sintáctico completo de la oración.\\

Uno de los trabajos más importantes sobre analizadores probabílisticos es el de Michael Collins \cite{Collins03} que propusó un modelo generativo sobre gramáticas libres de contexto probabilísticas lexicalizadas para oraciones escritas en inglés. Este modelo fué extendido por Collins para hacer distinción entre complementos y adjuntos adicionando probabilidades sobre marcos de subcategorización, el cual consiste en crear conjuntos de consituyentes requeridos por otros para formar árbols sintácticos. Más adelante Dan Bikel \cite{Bikel04} implementó una motor multi-lenguaje en java, instanciando el modelo extendido de Collins para análisis sintáctico probabilístico. \\

En este trabajo se realizó la integración de un analizador sintáctico probabilístico para el español que usa el modelo computacional de Collins-Bikel con un clasificador de argumentos de verbo de adjunción y complemento usando técnicas de aprendizaje automático como las máquinas de soporte vectorial (SVMs) \cite{Cortes95, Hsu10apractical}. Se escogió esta técnica porque ya se han realizado trabajos para esta tarea, como el de Pradhan \& Jurafsky \cite{Pradhan04, Chrupala2006} que utilizan SVMs para clasificación automática de argumentos para hacer análisis semántico superficial también para oraciones en inglés. Este clasificador sirve para la extracción y etiquetado de las características de adjunción y complemento que no están definidas en el analizador de Bikel. Hacer la distinción de argumentos de verbo entre complementos y adjuntos permite extraer del árbol sintáctico, un subárbol básico que conserva la esencia y sentido de la oración inicial. De igual manera se usó el clasificador de argumentos para estudiar la posibilidad de mejorar la presición del analizador sintáctico en el momento de la verificación de los marcos de subcategorización del segundo modelo de Collins.\\

El documento esta conformado en el primero capítulo por la introducción, presentando el objetivo general y objetivos específicos. El segundo capítulo muestra el marco teórico sobre análisis sintáctico probabilístico, los tres modelos porpuestos por Collins, la implementación realizada por Dan Bikel y los paquetes que fueron necesarios construir en este trabajo para su configuración al idioma español. El tercer capítulo muestra la definición de características lingüisticas usadas para el clasificador semántico de argumentos de verbo, la parametrización usada en la implementación de máquinas de soporte vectorial implementada con la librería \emph{libsvm} \cite{Chang2011} y la integración del clasificador en el algoritmo CYK \cite{CKY}. En el cuarto capítulo se explica el procedimiento realizado para evaluar el analizador sintáctico probabilístico tomando como línea base la implementación de Bikel configurada para el español, y modificando este para usar el clasificador semántico de argumentos de verbo. El último capítulo presentan las conclusiones obtenidas en el trabajo de investigación así como recomendaciones para trabajos futuros.

\section{Problema}
El análisis sintáctico de una oración escrita en lenguaje natural consiste en recuperar la estructura sintáctica o árbol sintáctico asociados a esa oración. Para ello se utiliza un gramática que describe la estructura sintáctica del lenguaje. Un algoritmo determina cuál es el árbol sintáctico  de la oración y en la medida que la oración no pertenezca al lenguaje  no se proporciona ninguna solución. En Allen \cite{allen}  se puede encontrar una descripción de los algoritmos clásicos que realizan \textit{análisis sintáctico completo}. Estos algoritmos ofrecen muy buenos  resultados para lenguaje restringuidos definidos por una gramática de cobertura limitada. Según Molina \cite{Molina} el principal problema de un analizador sintáctico completo radica en seleccionar el análisis sintáctico correcto de una oración de entre todos los posibles. En tal sentido, surgen los problemas de ambigüedad estructural que son difíciles de resolver cuanto más compleja es la gramática. Sin embargo, no todas las aplicaciones de PLN requieren un análisis sintáctico completo de la oración. Uno de los principales problemas que se encuentran en el análisis
sintáctico es la ambigüedad \cite{Chk57}, dado que se pueden asociar varias estructuras de frase o árboles a una misma oración. Los últimos
enfoques utlizados para resolver este problema son los analizadores sintácticos probabilísticos. La mayoría de estos analizadores como el de Collins \cite{Collins97}, Bikel \cite{Bikel04} están aplicados
al idioma inglés. Existen algunas implementaciones para el idioma español como el de Brooke Cowan \cite{Cowan2008} alcanzando una mejoría de precisión en este trabajo del 81.2\% de exactitud teniendo como
línea base el analizador de Collins. Collins en su primer modelo esta
parametrizado por la identificación del núcleo de la frase y una métrica
de distancia, en el segundo modelo esta parametrizado con la identificación y clasificación de argumentos del núcleo, distinguendolos entre complementos y adjuntos. 
Para realizar esta tarea de identificación y clasificación usa un modelo basado en probabilidades y reglas. Este trabajo de invesitgación explora otras características sintácticas y aplica técnicas de máquinas de soporte vectorial para realizar dicha clasificación. 
Se han realizados trabajos en clasificación de argumentos conocidos como etiquetamiento de roles semánticos \cite{Sam04} que han mostrado resultados satisfactorios al usar máquinas de vectores de soporte. 
La idea es usar este clasificador como parámetro en el modelo 2 de Collins y de esta manera verificar si se puede mejorar la precisión de exactitud del analizador sintáctico probabilístico.


\section{Objetivos}
\subsection{Objetivo General}
Estudiar la posibilidad de mejorar el nivel de precisión en el análisis sintáctico probabilístico para el idioma español parametrizando el modelo de Collins en el algoritmo de Dan Bikel con las características de adjunción y complemento.

\subsection{Objetivos Específicos}
\begin{enumerate}
	\item Definir características lingüisticas de adjunción y complemento del idioma español.
	\item Implementar el algoritmo de Bikel como modelo de línea base para el análisis sintáctico de la sentencia de entrada en español.
	\item Definir el conjunto de ejemplos positivos y negativos para el entrenamiento del algoritmo de aprendizaje usando las características de adjunción y complemento sobre el modelo base de Bikel.
	\item Implementar los algoritmos de de extracción y clasificación para el algoritmo de aprendizaje usando las características de adjunción y complemento.
	\item Implementar la parametrización del modelo de Collins en el algoritmo de Bikel, con las clasificación de complementos y adjuntos obtenidas con el modelo de SVM.
	\item Implementar los algoritmos de desempeño para analizar los resultados entre el modelo baseline y el modelo modificado de Bikel.
\end{enumerate}
